\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
%\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt,left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 

% italic text
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer

\begin{document}
\pagebreak
\section*{Exercício IV}
\subsection*{1.}
Os dados experimentais relativos a este exercício, correspondem aos valores de velocidade de um fluído num tubo em função da posição radial.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
r (\SI{}{\centi\meter})            & 0 & 1.6 & 3.2 & 4.8 & 6.4 & 7.47 & 7.87 & 7.95 & 8.0 \\ \hline
v (\SI{}{\centi\meter\per\second}) & 10.0 & 9.69 & 9.30 & 8.77 & 7.95 & 6.79 & 5.57 & 4.89 & 0.0 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Pontos experimentais.}
\label{tab:datap}
\end{table}

\subsubsection*{Alínea a)}

Com os valores da tabela \ref{tab:datap} fez-se o gráfico de $v$ em função de $r$ presente na figura \ref{fig:datap}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{data.pdf}
  \caption{Gráfico dos pontos experimentais dados.}
  \label{fig:datap}        
\end{figure}

\subsubsection*{Alinea b)}

Como o polinómio interpolador é único pôde-se escolher qualquer um dos métodos leccionados para o obter. O escolhido foi o polinómio interpolador de {\it Newton}, para o determinar foi necessário calcular as diferenças divididas até à ordem igual ao número de pontos.

Utilizando o facto de
\begin{equation*}
f[x_j,...,x_i]=\frac{f[x_j,...,x_{i-1}]-f[x_{j+1},...,x_i]}{x_i-x_j}
\end{equation*}

\noindent
,calcularam-se as diferenças divididas de ordem $k$ com recurso às diferenças divididas de ordem $k-1$. Para pôr esta ideia em prática criou-se uma lista de listas chamada \texttt{divdiff}, contendo listas que contêm as diferenças divididas de ordem $i$, sendo esta lista preenchida progressivamente com o algoritmo presente no {\it notebook}.

Uma vez calculadas as diferenças divididas, construiu-se o polínómio interpolador recorrendo à regra :
\begin{equation*}
P_n(x)=f[x_0]+f[x_0,x_1](x-x_0)+...+f[x_0,...,x_i](x-x_0)(x-x_1)...(x-x_i)
\end{equation*}

\noindent
tendo-se obtido o polinómio com a representação gráfica seguinte:


\begin{figure}[H]
 \centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{interpol1.pdf}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{interpol2.pdf}
\end{subfigure}
\caption{Polinónio interpolador de Newton (a azul) e pontos experimentais (a vermelho) apresentados em pormenor à direita e num plano geral à esquerda}
\label{fig:interpol}
\end{figure}



\subsubsection*{Alínea c)}


Para ajustar os pontos a uma função do género $g(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4cosh(x)+a_5cosh(2x)+a_6cosh(3x)+a_7cosh(4x)$ definiu-se uma base do espaço das funções no qual esta função está inserida. 
\begin{equation}
S_{\phi(x)}=\{1,x,x^2,x^3, cosh(x), cosh(2x), cosh(3x), cosh(4x)\}
\end{equation}
\noindent sendo $\phi_i(x)$ cada elemento da base.

Os coeficientes $a_i$ são solução do sistema $Ma=b$, com $M$ simétrica definida positiva cujas entradas $M_{ik}$ são $\langle \phi_i , \phi_k \rangle$ e $b$ vector coluna cujas entradas $b_i$ são $\langle \phi_i, f(x_i) \rangle $.

Quer-se então preencher a matriz $M$ do sistema normal, aproveitando
o facto desta ser simétrica ($\langle x,y \rangle$ = $\langle y,x \rangle$, para números reais).


Fez-se o produto interno da função $\phi[i]$ com $\phi[j]$ (utilizou-se $\langle u,v\rangle =\sum_{i=1}^nu(x_i)v(x_i)$) e colocou-se
na entrada $m_{ij}$ da matriz. Apresenta-se aqui matriz $M$ no final de calculadas
as entradas.
\[
\begin{centering}
\begin{tiny}
\begin{bmatrix}
  9 & 47.29 & 321.74 & 2328.34 & 5471.9 & 1.36173\times 10^7 & 3.64224\times 10^{10} & 1.00083\times 10^{14} \\
 47.29 & 321.74 & 2328.34 & 17360.5 & 42309.8 & 1.07161\times 10^8 & 2.88035\times 10^{11} & 7.93383\times 10^{14} \\
 321.74 & 2328.34 & 17360.5 & 131607. & 328873. & 8.44117\times 10^8 & 2.27875\times 10^{12} & 6.29077\times 10^{15} \\
 2328.34 & 17360.5 & 131607. & 1.008\times 10^6 & 2.56517\times 10^6 & 6.65469\times 10^9 & 1.80347\times 10^{13} & 4.98905\times 10^{16} \\
 5471.9 & 42309.8 & 328873. & 2.56517\times 10^6 & 6.80863\times 10^6 & 1.82112\times 10^{10} & 5.00417\times 10^{13} & 1.39574\times 10^{17} \\
 1.36173\times 10^7 & 1.07161\times 10^8 & 8.44117\times 10^8 & 6.65469\times 10^9 & 1.82112\times 10^{10} & 5.00417\times 10^{13} & 1.39574\times 10^{17} & 3.93091\times 10^{20} \\
 3.64224\times 10^{10} & 2.88035\times 10^{11} & 2.27875\times 10^{12} & 1.80347\times 10^{13} & 5.00417\times 10^{13} & 1.39574\times 10^{17} & 3.93091\times 10^{20} & 1.1147\times 10^{24} \\
 1.00083\times 10^{14} & 7.93383\times 10^{14} & 6.29077\times 10^{15} & 4.98905\times 10^{16} & 1.39574\times 10^{17} & 3.93091\times 10^{20} & 1.1147\times 10^{24} & 3.1771\times 10^{27} \\
\end{bmatrix}
\end{tiny}
\end{centering}
\]
Observa-se que todos os valores próprios desta matriz são positivos
e por isso a matriz é definida positiva.
\par
Calcula-se o vetor de constantes $b$ que tem como entrada $i$ o produto
interno $\langle\phi[i],f\rangle$, em que $f$ é a função original que define os pontos obtidos.
aproximada. 
\[b=
\begin{bmatrix}
  6296\\27167.3\\168067\\1.14008 \times 10^6\\2.32542 \times 10^6\\5.07003 \times 10^9\\1.24906 \times 10^{13}\\3.2151 \times 10^{16}\
  \end{bmatrix}
\]

Como a matriz M é definida positiva é vantajoso aplicar o método de {\it Cholesky} para calcular a solução do sistema linear, transformando o sistema $Ma=b $ em $R*R^Ta=b$, e se for definido $R^Ta=y$, ficam então 2 sistemas: $Ry=b$ e $R^Ta=y$, que podem ser resolvidos sucessivamente e sem grande esforço numérico pois $R$ é triangular inferior e $R^T$ é triangular superior.

Calculou-se então a decomposição de {\it Cholesky} para a matriz $M$ começando por calcular a entrada $R_{11} (=\sqrt(M_{11}))$ e depois os restantes elementos de cada coluna, tendo sempre o cuidado de começar na diagonal. As entradas da matriz $R$ são dadas por:
\begin{equation*}
  R_{jj}=sqrt{M_{jj}-\sum_{k=1}^{j-1}R_{jk}^2}, \,\,\,\,\,\, j=1:n \,\,\,\,\,\, \text{ e } \,\,\,\,\,\,R_{ij}=\frac{M_{ij}-\sum_{k=1}^{j-1}R_{ik}R_{jk}}{R_{jj}}, \,\,\,\,\,\, i=j+1:n
\end{equation*}

\noindent sendo n o número de linhas da matriz $M$.

A partir daqui calculou-se o vector solução $a$ usando \textit{forward} e \textit{backward substitution}, tendo sempre em atenção que todo o sitema é mal condicionado ( a matriz $M$ tem, na norma 2, número de condição aproximadamente igual a $3.6\times10^{28}$), obtendo-se assim o seguinte vector dos coeficientes: 

\[
~a=
\begin{bmatrix}
  995.727\\-50.2459\\25.3155\\-6.64883\\4.99505\\-0.00510966\\2.61596\times 10^{-6}\\-4.59477\times10^{-10}\
  \end{bmatrix}
\]

Com estes valores elaborou-se o gráfico presente na Figura \ref{fig:dleast}.

\begin{figure}[H]
 \centering
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{least1.eps}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{least2.eps}
\end{subfigure}
  \caption{Gráfico da aproximação de mínimos quadrados obtida, comparada com a aproximação de mínimos quadrados do \text{mathematica} (à esquerda) e comparada com a interpolação polinomial (à direita).}
  \label{fig:dleast}        
\end{figure}


Como $M$ é definida positiva, esta aproximação de mínimos quadrados é única, aliás, foi por esta razão que se usaram as distâncias em centímetros e não em metros, pois aos usar valores como 0.04 (próximos de 0) em vez de 4 (maiores que 1), o cosseno hiperbólico mantém-se mais ou menos constante e aproximadamente igual a 1, e como algumas entradas da matriz são directamente influenciadas pelo valor de $\cosh$, pelo que o mau condicionamento da matriz leva a que a matriz seja próxima de uma matriz não definida positiva. 

\subsubsection*{Alínea d)}
Sabendo que num tubo um fluido circula na mesma direcção, a sua velocidade não mudará de sinal, pelo que, por esta razão se pode excluir desde já o modelo da interpolação polinomial. Outra razão é também a enorme varaição dos valores do polinómio só se aproximando dos valores observados nos nodos. Por isso, pode-se dizer que, apesar do mau condicionamento da matriz do sistema normal, a aproximação dos mínimos quadrados calculada em c) se revela melhor caso queiramos fazer interpolação de dados. 

\subsection*{2.}
\subsubsection*{Alínea a)}
Queremos calcular o integral
\begin{equation}
m=\int_0^R{2\pi \rho vr~\mathrm{d}r}
\label{int}
\end{equation}

Para aplicar regras de Newton-Cotes compostas, é necessário que as diferenças
na variável em relação à qual estamos a derivar sejam constantes. Neste exemplo
temos que a variável r tem diferenças constantes (1,6 cm) até ao quinto ponto.
\par
Assim podemos aplicar o método de Simpson (de ordem superior) ao intervalo
$[0,6.4] cm$ e aplicar regra dos trapézios aos restantes intervalos (não a
composta porque os intervalos têm medida variável).
\par
Assim, ao definirmos S1 e S2 como os resultados do método de Simpson e a soma
das diferentes regras dos trapézios, obtemos que $m=S1+S2$.
\par
\begin{equation}
\mathrm{S1}=\frac{h}{3}(f[1]+f[5]+2f[3]+4(f[2]+f[4]))
  \end{equation}
com h=0.016 e
\begin{equation}
f[i]=2*\pi*r[i]*v[i]\approx[0.00,1.16,2.24,3.17,3.84,3.82,3.31,2.93,0.00]
  \end{equation}
onde os resultados foram aproximados à segunda casa decimal.
Tem-se também
\begin{equation}
\mathrm{S2}=\sum_{i=5}^{8} (f[i]+f[i+1])*\frac{(r[i+1]-r[i])}{2}
  \end{equation}

Obteve-se $S1=0.137044$ e $S2=0.0584702$ pelo que se obtém
\begin{equation}
  m=0.195514
\end{equation}

\end{document}
